\section{Wegfindung mit DeepQL}\label{sec:ta_deepql} 

Dieses Unterkapitel beschäftigt sich mit der Lösung des Wegfindungsproblems in der Turmbau-Simulation. Die in der Simulationsumgebung platzierten Bausteine müssen auf einem 'optimalen Punkt' gestapelt werden. Standardmäßig ist der Mittelpunkt des Spielfelds als optimaler Punkt definiert, es kann aber ein beliebiger Punkt ausgewählt werden.

Wir haben uns für dieses Wegfindungsproblem mit einem Deep Reinforcement Learning-Ansatz (DeepQL) beschäftigt und diesen Mittels PyTorch, einem Open Source Machine Learning Framework, in Pyton implementiert. \\

Folgende Klassen sind für dieses Projekt relevant: \\

\textbf{agent} \\
Der DeeplQL-Agent. \\

\textbf{env\_agent} \\
Die für das Reinforcement Learning adaptierte Simulationsumgebung. \\

\textbf{model} \\
Das Pytorch-Modell. \\

\textbf{helper} \\
Hilfmethode für Plots. \\

\subsection{Konfiguration}

Die Konfigurationswerte, welche angepasst werden können, sind in Tabelle \ref{tab:ta_conf_dql} dargestellt. Die eigentliche Anpassung erfolgt in der \textit{Configuration.json}-Datei. Weiters sind die Default-Werte dargestellt, welche in der Implementierung zum Stand der Endpräsentation genutzt wurden.


\begin{table}[h]
    \begin{tabular}{|l|l|l}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c|}{\textbf{Parameter}} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Default}}\\ \hline
    use\_trained  & 1  \\ \hline
    max\_memory  & 100000 \\ \hline
    batch\_size & 1000   \\ \hline
    lr & 0.001   \\ \hline
    \end{tabular}
    \caption{\label{tab:ta_conf_dql}DQL-Konfiguration.}
\end{table}

\subsection{Agent}

Der Agent ist das Herzstück der Implementierung und greift auf die adaptierte Simulationsumgebung, die Konfigurationsparameter und das Modell zu. Als Teil der Initialisierung wird ein Objekt der Klasse Agent erstellt und lokale Variablen definiert. Wenn konfiguriert ist, dass ein trainiertes Modell geladen werden soll (Parameter: `use\_trained`, werden im Rahmen der Initialisierung die Gewichter mit \textit{agent.model.load()} geladen.

Darauffolgend werden folgende Schritte als Schleife, bis der Zustand \textit{done} erreicht worden ist, ausgeführt:

\begin{itemize}
  \item Lade alten Zustand
  \item Berechne bestmögliche Aktion
  \item Führe Aktion aus
  \item Speichere neuen Zustand
  \item Trainiere \textit{Short Memory}
\end{itemize}

Der Zustand \textit{done} ist erreicht, wenn der Abstand des Bausteins zum optimalen Punkt weniger als 40 Pixel beträgt. Wenn dieser Zustand erreicht wurde, wird das \textit{Longterm Memory} trainiert und der nächste Baustein als Agent festgelegt.


\subsection{Modell}

Das Modell hat einen Input Layer der Größe 4, einen Hidden Layer der Größe 256 und einen Output Layer der Größe 4. Als Aktivierungsfunktion wurde RELU definiert. Zentral sind von PyTorch mitgelieferte Methoden zum Laden und Speichern von Gewichtern, Berechnung bestmöglicher Aktionen und Verwaltung von Short- und Longterm Memory.

\subsection{Adaptierte Simulationsumgebung}

Die im Unterkapitel \ref{sec:ta_simenv} beschriebene Simulationsumgebung wurde für die Deep Reinforcement Learning-Implementierung leicht verändert. Zentrale Änderung ist die Einführung der Methode \textit{play\_step}. Diese Methode wird vom Agenten mit der Liste der Bausteinen und dem derzeit aktiven Baustein aufgerufen. Es wird die Distanz zum optimalen Punkt berechnet und daraus der \textit{Reward} wie folgt generiert:

\begin{itemize}
  \item -1 wenn... alte Pixeldistanz zum optimalen Punkt < neue Pixeldistanz zum optimalen Punkt
  \item 0 sonst
\end{itemize}

Weiters übermittelt die \textit{play\_step}-Funktion auch, ob der zuvor beschriebene Zustand \textit{done} erreicht wurde.


